#+TITLE: P3 - Funções Diferenciáveis e Séries
#+LANGUAGE: pt-br
#+AUTHOR: Lourenço Henrique Moinheiro Martins Sborz Bogo - 11208005

#+LATEX_HEADER: \usepackage[hyperref, x11names]{xcolor}
#+LATEX_HEADER: \hypersetup{colorlinks = true, urlcolor = SteelBlue4, linkcolor = black}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[AUTO]{babel}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{geometry}
#+LATEX_HEADER: \geometry{verbose,a4paper,left=2cm,top=2cm,right=3cm,bottom=3cm}
#+latex_class_options: [11pt]

\newpage

* Questão 1 (Lista 6 Q2)
  \paragraph{}Primeiro vamos derivar em x e em y a função dada:

  $\displaystyle\\
  \frac{\partial{f}}{\partial{x}} = \frac{x^2}{(x^3+y^3)^{\frac{2}{3}}}\\
  \frac{\partial{f}}{\partial{y}} = \frac{y^2}{(x^3+y^3)^{\frac{2}{3}}}$
  
  \\
  Como as derivadas parciais são um polinômio sobre a
  raiz de um outro polinômio, sabemos que elas são contínuas.
  O único ponto que pode nos causar alguma dúvida é
  o ponto $x = -y$, pois isso faria com que o denominador
  fosse 0, logo vamos tratar esse caso a parte, derivando
  pela definição.

  $\displaystyle
  \frac{\partial{f}}{\partial{x}}(x_0, y_0) = 
  \lim_{x \to x_0}{\frac{f(x, y_0)-f(x_0, y_0)}{x-x_0}} =
  \lim_{x \to x_0}{\frac{(x^3+y_0^3)^{\frac{1}{3}}-(x_0^3+y_0^3)^{\frac{1}{3}}}{x-x_0}} = 
  \lim_{x \to x_0}{\frac{(x^3+y_0^3)^{\frac{1}{3}}}{x-x_0}} = \\
  = \lim_{x \to x_0}{\left(\frac{x^3-x_0^3}{(x-x_0)^3}\right)^{\frac{1}{3}}} = 
  \left(\lim_{x \to x_0}{\frac{x^3-x_0^3}{(x-x_0)^3}}\right)^{\frac{1}{3}} \xrightarrow{\text{L'Hopital}}
  \left(\lim_{x \to x_0}{\frac{3x^2}{3(x-x_0)^2}}\right)^{\frac{1}{3}} = +\infty$

  Com isso, provamos que a função é diferenciável em
  qualquer ponto onde $x \neq -y$ e que o gradiente é:

  $\displaystyle\nabla{f(x_0, y_0)} = \left(\frac{x_0^2}{(x_0^3+y_0^3)^{\frac{2}{3}}}, \frac{y_0^2}{(x_0^3+y_0^3)^{\frac{2}{3}}}\right)$
